\documentclass[a4paper,12pt,reqno]{amsart}
\usepackage{lille}
\lilleset{
  titre={Devoir 5 : Convolution, transformée de Fourier},
  solutions=true
}
\input{m1analyse}

\begin{document}

\setcounter{numeroexo}{15} % le suivant sera exo 16
% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Le but de cet exercice est de rechercher des fonctions $u\in L^1(\R)$ telles que, pour presque tout $x\in\R$, on a
  \[
    u(x)=e^{-|x|}+\beta \int_{\R}e^{-|x-s|}u(s)\dd s,
  \]
  avec $\beta$ un réel strictement positif.
  \begin{enumerate}
    \item Écrire cette équation à l'aide d'un produit de convolution.
    \item En utilisant la transformée de Fourier, prouver qu'il existe une solution si et seulement si $\beta\in ]0,1/2[$; Montrer qu'alors cette solution est unique et la déterminer.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}

  \begin{enumerate}
    \item Soit $w(x)=e^{-|x|}$. Alors $\int_{\R}e^{-|x-s|}u(s)\dd s = w\ast u(x)$. Ainsi l'équation intégrale peut s'écrire
    \[
      \hl{u(x)=w(x)+\beta w\ast u(x)}.
    \]
    \item Nous avons $\int_{\R}\abs{w(t)}\dd t = 2\int_{0}^{\infty}e^{-t}\dd t = 2$, donc \hl{$w \in L^1(\R)$}. D'après le cours, comme $w$ et $u$ sont dans $L^1(\R)$, nous avons que $w\ast u \in L^1(\R)$ et $\widehat{w\ast u} = \widehat{w}\widehat{u} \in C_{0}(\R)$. En utilisant que \hl{la transformée de Fourier est linéaire est injective}, on trouve que l'équation de départ est équivalente à
    \[\tag{F}\label{F}
      \widehat{u}(t) = \widehat{w}(t)+\beta \widehat{w}(t) \widehat{u}(x)
      \iff
      \hl{\widehat{u}(t)(1-\beta \widehat{w}(t)) = \widehat{w}(t)}.
    \]
    D'après l'exercice 9, qui nous dit que pour $f_{\lambda}(x) = e^{-\lambda\abs{x}}$, nous avons $\widehat{f_{\lambda}}(t) = \frac{2\lambda}{\lambda^2 + 4\pi^2t^2}$, comme $w=f_{1}$, nous avons
    \[
      \widehat{w}(t) = \frac{2}{1+4\pi^2t^2}
      \implies
      (1-\beta \widehat{w}(t)) = \frac{(1-2\beta)+4\pi^2t^2}{1+4\pi^2t^2}.
    \]
    Si \hl{$\beta \geq \frac{1}{2}$}, alors $(1-\beta \widehat{w}(t))$ s'annule pour $t = \pm\frac{\sqrt{2\beta-1}}{2\pi}$ et comme $\widehat{w}$ ne s'annule pas sur $\R$, l'équation \eqref{F} \hl{n'a pas de solution} dans $C_{0}(\R)$, et donc \hl{l'équation de départ n'a pas de solutions dans $L^1(\R)$}.

    Si \hl{$\beta \in ]0,\frac{1}{2}[$}, alors $(1-\beta \widehat{w}(t))$ ne s'annule pas sur $\R$, car $(1-2\beta)+4\pi^2t^2 > 0$, et donc l'unique solution de \eqref{F} est
    \[
      \hl{\widehat{u}(t) =} \frac{\widehat{w}(t)}{1-\beta \widehat{w}(t)} = \hl{\frac{2}{(1-2\beta)+4\pi^2t^2}}.
    \]
    Ainsi l'équation de départ a une unique solution, si et seulement s'il existe $u$ dont la transformée de Fourier est celle donnée au-dessus.

    Comme $v(t)\coloneqq\hl{\frac{2}{(1-2\beta)+4\pi^2t^2}\in L^{1}(\R)}$, alors \hl{l'équation de départ possède une unique solution} $u(x) = \check{v}(x)$, la transformée inverse de Fourier de $v$.

    Pour calculer $u$, nous pouvons calculer la transformée (inverse) de Fourier de $v$, mais nous pouvons aussi utiliser l'exercice 9, car on reconnaît $\widehat{u}(t) = \frac{1}{\lambda}\widehat{f_{\lambda}}(t)$ avec \hl{$\lambda = \sqrt{1-2\beta}$}. Ainsi, l'unique solution de l'équation de départ est
    \[
      \hl{u(x) =} \frac{1}{\lambda}f_\lambda(x) = \hl{\dfrac{e^{-\sqrt{1-2\beta}\abs{x}}}{\sqrt{1-2\beta}}} \in L^1(\R).
    \]
  \end{enumerate}
\end{solution}

\end{document}
